\Section{Продвинутый pattern matching и экстракторы}

\Subsection{Регулярные выражения}

Создать регулярное выражение можно прямо из строки с помощью extention метода \texttt{r}. Вспомним, что в Scala, если писать строку в тройных кавычках, то не надо будет экранировать слэши, и писать регулярки будет чуть менее больно. Напишем регулярку для десятичной дроби.

\begin{lstlisting}
val decimal = """(-)?(\d*)(\d+)?""".r
\end{lstlisting}

Теперь мы можем применить нашу регулярку в pattrn matching'е. 

\begin{lstlisting}
"-123.45" match {
  case decimal(null, int, frac) => println(s"$int + 0.$frac")
  case decimal(_, int, frac) => println(s"-$int + 0.$frac")
  case _ => println("error")
}
\end{lstlisting}

Работает это следующим образом. У \texttt{decimal} создался экстрактор, который в случае успешного разбора разбивает строку на блоки, соответствующие скобочкам в регулярке. Если какой-то блок оказался пустым (например, у числа нет знака), соответствующий компонент будет равен \texttt{null}.

Также можно просто завести переменные, содержащие нужные куски. Синтаксис похож на кортежи в Котлине.

\begin{lstlisting}
val decimal(_, two, _) = "-2.0"
println(two) // 2
\end{lstlisting}

Наконец, можно найти все совпадения в строке и проитерироваться по ним с помощью for comprehension.

\begin{lstlisting}
for (Decimal(sign, i, f) <- Decimal.findAllIn("1.0 and -2.0, 33")) {
	print(s"$sign$i$f ") // null1.0 -2.0 null33null
}
\end{lstlisting}

\Subsection{Инфиксные паттерны}

В скале есть type alias'ы (псевдонимы для типов), они очень мощные. Рассказывать нам про них, конечно, не стали.

\begin{lstlisting}
type ++[LeftT, RightT] = (LefT, RightT)

val tuple: (Int, Int) = (1, 2)
// эквивалентно
val tuple: Int ++ Int = (1, 2)
\end{lstlisting}

Что здесь произошло? Мы сказали, что теперь тип \texttt{++} является синонимом типа \texttt{( , )}.

Теперь можем для своего синонима завести отдельный экстрактор. Для этого разобьем пару с помощью экстрактора \texttt{tuple} и вернем получившиеся компоненты.

\begin{lstlisting}
object ++ {
    def unapply[LeftT, RightT](pair: LeftT ++ RightT): Option[LeftT ++ RightT] = {
      val (first, second) = pair
      Some(first, second)
    }
}
\end{lstlisting}

Теперь, когда у нас есть свой экстрактор, мы можем использовать его в pattern matching'е. Причем теперь можно писать паттерн инфиксно.

\begin{lstlisting}
(42, 42) match {
    case left ++ right => println(left + right) // аналогично case ++(left, right) =>
  }
\end{lstlisting}

Но при задании переменных инфиксная запись пока не работает. Чтобы она работала, придется задать extension оператор \texttt{++} для любого типа.

\begin{lstlisting}
implicit class Ext[LeftT](private val left: LeftT) extends AnyVal {
    def ++[RightT](right: RightT): (LeftT, RightT) = (left, right)
}

val intAndString = 42 ++ "42" // аналогично val intAndString = (42, "42")
\end{lstlisting}

\Subsection{Что возвращает \texttt{unapply()}}

Мы привыкли, что экстрактор возвращает \texttt{Optional}, содержащий компоненты в случае успеха и пустой в противном случае. На самом же деле он может вернуть любой класс, у которого есть методы \texttt{isEmpty()}, проверяющий, что содержимое есть, и \texttt{get()}, который возвращает то, что мы потом будем сопоставлять.

Но для полного счастья нам не хватает методов, позволяющих вытаскивать значения из нашей обертки. Они называются как же как и в \texttt{tuple}'ах: \texttt{\_1}, \texttt{\_2}, \texttt{\_3}, ...

\begin{lstlisting}
class Extractable(string: String) {
  def _1: Int = string.length
  def _2: String = string
  def isEmpty: Boolean = false
  def get: Extractable = this
}

object Extractable {
  def unapply(string: String): Extractable = new Extractable(string)
  def main(args: Array[String]): Unit = args match {
    case Array(Extractable(length, _)) => println(length)
    case _ =>
  }
}
\end{lstlisting}
